import {
  CodeSurfer,
  CodeSurferColumns,
  Step,
} from "code-surfer";

import { vsDark,oceanicNext } from "@code-surfer/themes";
import { future } from 'mdx-deck/themes';
import { Split, Image, Notes, Appear } from 'mdx-deck'
import Layout from './layouts/baseLayout'
import BigSplit from './layouts/bigSplit'
import LeftLayout from './layouts/leftLayout'

export const theme = future;


## NodeJS y Express 

Capacitación técnica NodeJS - #2

Digital House

---

### Pablo Baleztena

import yo from './imgs/yo.png';

<img style="width:250px" src={yo} />

<Layout>

pbaleztena@digitalhouse.com

pablo@newfocusgames.com

</Layout>

<Notes>
Mi nombre es Pablo Baleztena, soy profesor de fullstack en La Plata.
Me especializo principalmente en videojuegos, pero también organizo una pequeña empresita de software y 
trabajo todos los dias usando Nodejs, Electron y Ionic/Cordova
</Notes>

---

### Kahoot

[link](https://play.kahoot.it/v2/?quizId=76a971ae-79d5-44bd-9f8a-76b2a24d40ed)

---

### NodeJS

<Layout>

- Componentes de Nodejs (V8, libuv, modules)
- Repaso por el event loop
- Micro tasks
- Worker threads

</Layout>

<Notes>
  En lo referido a NodeJS vamos a ver los siguientes temas... 


</Notes>

---

### Javascript VMs

<Layout>

- **V8** - *Google*
- **Chakra** - *Microsoft*
- **JavaScriptCore/SquirrelFish/FTL** - *Apple*
- **SpiderMonkey** - *Netscape/Mozilla*
- **Rhino** - *Mozilla (java)*
- **Nashorn** - *Oracle (java)*
- **KJS** - *KDE*
- etc...

</Layout>

<Notes>
  Antes, queria que hicieramos un pequeño repaso por lo que ya sabiamos.
  Estas son algunas de las maquinas virtuales o engines de javascript.
  De V8 lo hablamos en la ultima capacitacion de JS101. Es uno de los más rapidos que hay dando vueltas
  y no es casualidad que sea el engine sobre el que corre Node.
  Algunos otros que merecen la pena que mencionemos son por ejemplo Chakra, es otro engine bastante rapido
  hecho por microsoft y actualmente hay proyectos para permitir que node pueda correr sobre este
  El siguiente es el engine de Webkit, el de los navegadores de Apple. Esos son los diferentes nombres que
  fue adoptando el engine. Vale la pena mencionarlos porque FTL, la nueva iteracion del JavascripCore 
  parece ser extremadamente rapido.
  Spidermonkey es el primer motor de javascript que salió y actualmente lo mantiene mozilla y por supuesto
  es el engine sobre el que corre firefox.
  Rhino y Nashorn los menciono porque son Engines que corren sobre java, no sobre un navegador y 
  vale la pena mencionar hay engines que permiten usar javascript como lenguaje de scripting sobre otros
  lenguajes más nativos.
  Y por ultimo menciono KJS porque es un engine implementado por la fundacion de KDE para soportar
  el navegador Konqueror. Es interesante solamente porque el de Apple esta basado en este engine Open source.
</Notes>

---

### V8

import v8S from "./imgs/v8-simplified.png"

<img style="height:60vh" src={v8S} />

<Notes>
  Hablemos un poco del engine V8 ya que va a ser lo que usemos en Node por ahora.
  A muy groso modo, esta es la estructura basica del motor.
  Como sabemos el Javascript es singlethreaded, por lo que esto es lo que
  requerimos para hacerlo funcionar.
  Por un lado la HEAP la pila sobre la que hacemos las alocaciones de memoria y por el otro
  El callstack, la pila sobre la que encuadramos los bloques a ejecutar.
  Como vimos en JS101, la VM va a ejecutar las operaciones que tenga en la callstack hasta que la vacie.
  Fijense que lo interesante de esto es que ese concepto que vimos, el "Event Loop", no aparece acá.
  ¿Se les ocurre porque es esto?
</Notes>

---

### Chromium Environment

import v8R from "./imgs/v8-real.png"

<img style="height:60vh" src={v8R} />

<Notes>
  En realidad, los engines de JS no corren aislados del ambiente. Corren sobre lo que se conoce como el 
  Hosting Environment o el ambiente anfitrion. Es este ambiente el que por más diferente que sea al resto
  es encargado de proveer el event loop.
  V8 provee una implementacion basica del event loop porque este es un concepto fundamental de javascript.
  https://chromium.googlesource.com/v8/v8/+/master/src/libplatform/default-platform.cc#140
  Pero cada ambiente o embeder tiene que reemplazarlo o extenderlo
  Este Event Loop es el que se encarga de la ejecucion de codigo asincronica. la parte del scheduling.
  Otra cosa interesante del event loop es que hasta el estandar de EcmaScript6, no habia un concepto uniforme
  de como los event loops tenian que ordenar la ejecucion de las tareas.
</Notes>

---


### Nodejs Environment

import nodeComponents from "./imgs/nodejs-components.png"

<img style="height:60vh" src={nodeComponents} />

<Notes>
  Vimos como era el hosting env de chromium, acá vemos como es el runtime env de node.
  Los core modules son codigo de javascript que ejecuta en algun momento bindings de C++.
  Soportando esos bindings tenemos por un lado libuv una libreria de C y otras tantas librerias
  utilitarias.
  Libuv es la piesa magica que permite el event loop en NodeJS. Se escribio especificamente para Node
  pero hoy en dia se usa en un monton de otros proyectos.
  ¿Y de qué le sirve Libuv a un ambiente como Node?
  Lo principal que implementa es el Event Loop
</Notes>

---

### libuv

<Layout>

- **Event Loop**
- **Sockets** TCP y UDP (*`net`* pkg)
- Operaciones **Asincronas** de archivos y file system
- **Eventos** del file system
- **IPC**
- Control de **child processes** y **shell**
- **Thread** pool
- Manejo de **Signals**
- **Reloj** de alta resolucion

</Layout>

<Notes>
  libuv se encarga de todas estas cosas.
  
  Hoy no voy a entrar en detalle sobre como funciona todo esto en node, pero les voy a dejar material 
  si les interesa.

  Fijense que todas estas cosas son asincronas en naturaleza. No es casualidad que esta libreria
  sea el corazon del sistema de asincronismo del ambiente de Nodejs.

  A parte de esto, el evento loop funciona tal cual vimos en js101.
</Notes>

---

Macro y Micro tasks

<Notes>

  Una cosa que hablamos en JS101 eran las llamadas callbacks y la callback queue.
  En terminologia de V8, a esas callbacks se las conoce como Macrotasks.

</Notes>


---

Callbacks

<CodeSurfer theme={vsDark}>

```js file=./jsdemo/callbacks.js
```

```diff 1 subtitle="console: 'Node.js'"
```

```diff 2[1:10],4[2:4] subtitle="cb() -> callback queue"
```

```diff 5 subtitle="console: 'is'"
```

```diff 2[12:26],3,4[1] subtitle="console: 'awesome!'"
```

</CodeSurfer>

<Notes>
  En javascript 101 vimos algo similar a esto para explicar la relacion entre el event loop 
  y su callback queue con el call stack del engine.
  ¿Se acuerdan cual seria el resultado de ejecutar esto?
</Notes>

---

Promises

<Notes>
  Seguramente a esta altura ya estan familiarizados con las promesas.
  
  Las promesas son otra manera para ejecutar codigo asincronicamente.
  Resuelven varios problemas que traen las callbacks como lo que se conoce como
  Callback Hell e Inversion de Control
</Notes>

---

<CodeSurfer theme={vsDark}>

```js file=./jsdemo/callbacks.js
```

```js file=./jsdemo/promises-1.js
```

```diff 1:5
```

</CodeSurfer>

<Notes>
  Acá por ejemplo tenemos una manera de implementar exactamente lo mismo pero con callbacks

  Pero las promesas se comportan un poco distinto a las callbacks en cuanto al tiempo de ejecucion.
</Notes>

---

async / await

<Notes>
  Otra forma de escribir lo que habiamos escrito hace un rato seria esta.
</Notes>

---

<CodeSurfer theme={vsDark}>

```js file=./jsdemo/promises-4.js
```

</CodeSurfer>

---

### Microtasks

<ul>
<Appear>

<li> .then/.catch/.finally </li>
<li> await </li>
<li> queueMicrotask(func) </li>

</Appear>
</ul>

<Notes>
  Las micro tasks solo vienen de nuestro codigo usualmente se crean con las promesas.

  Tambien se crean con await porque la implementacion internta funciona con promesas.

  Entonces, imaginense que tenemos dos pilas. Una de macro tasks y otra de microtasks.
  Inmediatamente despues de ejecutar una macrotask, es decir un settimeout por ejemplo,
  el event loop ejecuta todas las microtasks que haya encoladas. y recien cuando no hay mas microtasks
  va por la segunda macrotask.
</Notes>


---

<CodeSurfer theme={vsDark}>

```js file=./jsdemo/promises-3.js
```

</CodeSurfer>


---

### Worker Threads

---

<CodeSurfer theme={vsDark}>

```js file=./jsdemo/workers-1.js title="Main script"
```

```diff 1
```

```diff 24:26
```

```diff 5:20
```

```diff 8:10
```

```diff 12:18
```

</CodeSurfer>

---

<CodeSurfer theme={vsDark}>

```js file=./jsdemo/workers-2.js title="Worker script"
```

```diff 1:4
```

```diff 8
```

```diff 9
```

</CodeSurfer>

---

<CodeSurfer theme={vsDark}>

```js 24:26 file=./jsdemo/workers-1.js title="Main script"
```

</CodeSurfer>

---

Generators

<Notes>
  ¿alguien conoce las generator functions?
</Notes>

---

<CodeSurfer theme={vsDark}>

```js file=./jsdemo/generators-1.js

</CodeSurfer>

---

<CodeSurfer theme={vsDark}>

```js file=./jsdemo/generators-2.js
```

</CodeSurfer>

---

Callback Hell

---

Como evitar callback hell

<CodeSurfer theme={vsDark}>

```js
var form = document.querySelector('form')
form.onsubmit = function (submitEvent) {
  var name = document.querySelector('input').value
  request({
    uri: "http://example.com/upload",
    body: name,
    method: "POST"
  }, function (err, response, body) {
    var statusMessage = document.querySelector('.status')
    if (err) return statusMessage.value = err
    statusMessage.value = body
  })
}
```

```js
var form = document.querySelector('form')
form.onsubmit = function formSubmit (submitEvent) {
  var name = document.querySelector('input').value
  request({
    uri: "http://example.com/upload",
    body: name,
    method: "POST"
  }, function postResponse (err, response, body) {
    var statusMessage = document.querySelector('.status')
    if (err) return statusMessage.value = err
    statusMessage.value = body
  })
}
```

```js
document.querySelector('form').onsubmit = formSubmit

function formSubmit (submitEvent) {
  var name = document.querySelector('input').value
  request({
    uri: "http://example.com/upload",
    body: name,
    method: "POST"
  }, postResponse)
}

function postResponse (err, response, body) {
  var statusMessage = document.querySelector('.status')
  if (err) return statusMessage.value = err
  statusMessage.value = body
}
```

</CodeSurfer>

---

*O mejor aun...*

**Usar Promesas**

---

*o incluso mejor...*

**async // await**

---



### ExpressJS

- Express Generator
- Estructura de un proyecto
- Motores de templates
- Librerias útiles
- Configuraciones de entorno (dotenv, package.json)
- Algunos Frameworks Web

---

### Librerias útiles - Express

<Layout>

- [rate-limiter-flexible](https://github.com/animir/node-rate-limiter-flexible)
- [helmet](https://github.com/helmetjs/helmet)
- [method-override](https://github.com/expressjs/method-override)
- [multer](https://github.com/expressjs/multer)
- [session](https://github.com/expressjs/session)
- [cookie-parser](https://github.com/expressjs/cookie-parser)
- [morgan](https://github.com/expressjs/morgan)
- [body-parser](https://github.com/expressjs/body-parser)
- [csurf](https://github.com/expressjs/csurf)

</Layout>

<Notes>
> rate-limiter-flexible limits number of actions by key and protects from DDoS and brute force attacks at any scale.
> Helmet helps you secure your Express apps by setting various HTTP headers. It's not a silver bullet, but it can help!
> Override HTTP verbs.
> Multer is a node.js middleware for handling multipart/form-data, which is primarily used for uploading files.
> Simple session middleware for Express
> Parse HTTP request cookies
> HTTP request logger middleware
> Node.js body parsing middleware
> Node.js CSRF protection middleware.
</Notes>


---

### Gracias!


---

<Layout>

Referencias:

- [Best practices NodeJS - Codementor](https://www.codementor.io/@mattgoldspink/nodejs-best-practices-du1086jja)
- [Best practices NodeJS - Medium](https://codeburst.io/node-js-best-practices-smarter-ways-to-manage-config-files-and-variables-893eef56cbef)

</Layout>